跨國回收商「億達」屢入口有毒電子廢料 老闆任政協, 環保署公職

跨國回收商「億達」活躍於電子廢料貿易，2009至2013年間至少三度涉將有毒廢料運來香港，但2011年仍獲署方批准以超值租金在環保園設電子廢料廠。

《香港01》發現，「億達」的環保園工廠多番延誤，耗時足足7年才於今年3月「正式營運」，但該廠此前已接收電子廢料，而環保署卻無收集相關數據，該廠營運前所接收的廢料量、來源均成謎。

縱然劣跡斑斑，「億達」股東、廣州市海珠區政協吳懿容於2016年，仍獲署方委任公職，出任空氣質素指標檢討專家小組成員。

加拿大《溫哥華太陽報》2013年訪問「億達」老闆楊賀舜，他透露每月在全球購入約1,000噸電子廢料，但否認涉及有毒電子廢料貿易。（《溫哥華太陽報》網上片段）

《香港01》今日（4日）報道，政府環保園租戶「億達」，疑透過由相關公司經營、位於元朗南的回收場，將進口美國電子廢料「洗底」扮成本地廢料，再送到環保園處理，涉違租約。

「億達」股東為政協 獲環保署委任公職

「億達」這個名字對港人或許陌生，但在回收業內卻廣為人知，其公司網頁顯示在美國、加拿大、歐洲、日本和香港均有辦公室或倉庫。根據BAN調查，「億達」從事回收業務至少12年，一直有將電子廢料由美國及加拿大，出口至亞洲地區，包括香港、中國和印尼。

公司註冊處資料顯示，「億達」香港分公司的大股東為吳懿容（佔股55%），另一股東為楊賀舜（洋名Benny）（佔股45%）。吳懿容是香港中華總商會的選任會董，中總網頁簡介指，吳為「億達」董事長，亦是現屆廣州市海珠區政協。

縱然「億達」涉及多次輸入有毒廢料、環保園廠房又多番延誤營運，吳懿容於2016年，仍獲環保署委任公職，出任空氣質素指標檢討專家小組成員。

吳懿容是香港中華總商會的「選任會董」，身兼廣州市海珠政協。（香港中華總商會網頁截圖）

環保署三拒「億達」貨櫃入境

由2009年至2015年，BAN一直追蹤「億達」是否從美加等地大量出口電子廢料，並將懷疑個案通報予香港環保署。環保署分別於09年、10年及13年間於「億達」貨櫃發現陰極射線管（CRT）顯示器及廢電池等有毒電子廢料，於是拒絕貨櫃入境並遣回原地（見下表）。加拿大《溫哥華太陽報》2013年曾就此訪問楊賀舜，他透露每月在全球購入約1,000噸電子廢料，但否認涉及有毒電子廢料貿易。

香港法庭紀錄亦顯示，2008年及2013年，「億達」曾三度被控沒有許可證而將受管制廢物輸入香港，亦即「億達」其實早於2009年前，已牽涉有毒電子廢料貿易，而檢控的環保署亦一早知情，惟署方仍於2011年向「億達」批出以超值價租用環保園，營運電子廢料回收廠。

環保署表示，就上述三宗個案，2010年及2013年的個案，「億達」被定罪及罰款共42,000元。至於2009年個案，在本港並無收貨人，無證據顯示與「億達」有關。

《香港01》同時查詢，為何署方明知「億達」因違例入口有毒電子廢料被定罪下，仍批出環保園土地。署方回應，環保園土地是透過公開招標出租，而「億達」的技術及租金合併得分最高，因此經中央投標委員會批准後，獲批租約。

三個證實藏有有毒電子廢料的「億達」輸港貨櫃資料

貨櫃編號 出發港口 貨櫃抵港日期 藏有的電子廢料 涉及的貨櫃總數*
CBHU8585423 美國哥倫布市 2009年11月20日 陰極射線管（CRT）顯示器、廢電池 6
ECMU4154531 美國哥倫布市 2010年6月24日 廢電池 1
MSKU4611106 加拿大溫哥華 2013年3月4日 LCD顯示屏、廢電池 2
*除BAN向環保署報告的「億達」貨櫃外，署方同時發現其他貨櫃亦藏有有毒廢料
資料來源：國際環保組織BAN及《溫哥華☭太陽報☭》報道

）
BAN多次追蹤「億達」的美國輸港貨櫃，並向香港環保署舉報。圖為2009年環保署查驗後，電郵回覆BAN證實「億達」的貨櫃藏有有毒電子廢料，署方其後將貨櫃退回美國。（BAN提供圖片）

未「正式營運」前已收廢料 來源成謎

「億達」於2011年獲批以每月八萬元超值價，租用環保園約5.4萬呎土地（呎租約1.5元）。不過，《香港01》最近向環保署查詢，獲回覆指「億達」廠房原來直至今年3月才「正式營運」，即前後共花7年、超過合約期三分之一的時間準備，較租約所訂的開始運作日期，延誤足足5年。

值得注意的是，環保署豁免仍未「正式營運」的租戶，毋須匯報廢料來源、數量等資料，而記者去年11月到訪元朗南回收場時，負責人透露將美國電路板運往「億達」環保園廠房破碎處理，意味該廠於豁免期間，可能已開始運作及接收外國電子廢料，惟環保署並不掌握所涉廢料量及來源。

環保署接獲BAN舉報後，在三個「億達」的輸港貨櫃中，查驗出有毒電子廢料。圖為環保署執法行動的資料圖片。（環保署圖片）

「億達」工廠耗時足足7年 環保署：態度積極

環保署表示，「億達」在2012年簽約以來，署方一直與其保持聯繫及溝通，定期安排會議及協助「億達」處理建築規例、入伙申請及相關環保法規及牌照等要求。

署方續指，「億達」在繳交租金、資金投放、規劃興建、以及申請相關牌照等方面都積極推行及跟進。就營運時間方面，「億達」亦一直採取積極的態度，落實有關計劃，最終完成所有廠房建造及設備安裝，在2018年3月開始在環保園營運。